別人家的孩子

別人家的孩子

地球上有一種看似瀕臨絕種生物︰高智商、高情商、學習能力好、運動棒、身材佳、樣貌非凡、氣質高雅、性格開朗有愛心、上知天文、下知地理、精通多國語言……這種看似瀕臨絕種的生物卻是父母口中流傳的「別人家的孩子」。

中國式父母，總有一個自以為好的教育子女的標準 — 別人家的孩子，他們從小有一個慣性就是把自己的小孩貶的一文不值，但卻把別人家的小孩捧得天上有地下無，各種難以想象的比較每天更新，這些都不算什麽，最傷害孩子的一句是「你看看別人家的小孩，樣樣都比你優秀，你怎麼就不知道好好學習他們？」從小到大，我們都以為自己才是自己最大的敵人，但是，無論我們如何成功地挑戰自我，總會被一句「別人家的孩子」當頭棒喝，今天，這個說法要被「你的死敵只有別人家的孩子」所取代了。

在父母們眼裡，別人家的小孩永遠是最完美的，就算不完美，也總恰好擁有你没有的優點，而自己的孩子好像總是那麼讓人傷自尊、受挫折。親愛的家長們啊！你要知道在這樣盲目的比較中，冷暴力會使孩子心靈受到創傷，找不到自己的價值，不知道如何去做自己，屬於孩子的發光點成長路上會慢慢地被你們親手扼殺，孩子會變得不自信，性格會開始封閉、扭曲，最後進化到你們所想的「叛逆」。每一個孩子都應該是獨一無二的，在孩子身上的短處可能同時是別的家長眼中的長處，家長們與其有時間對比自家孩子和別人家有何不一樣，何不花多些時間去發掘和欣賞自家孩子的發光點呢？

無可厚非，每一個家長最終的目的都是為了孩子好，適當的比較能使孩子遇強愈強，但千萬不要把他們改做成別人家那模樣，因為孩子們是有自己的思想、感受，有自己對這個世界的一套理解方程式，作為家長的，可以在旁陪伴在側，教導他們正確方向，提醒孩子不要走歪，但千萬不要改變他們的軌道，給予理解和寬容接受，不必羨慕別人家的孩子，你們的孩子就是「別人家的孩子」。

作者：少洗一點